Текущее домашнее задание посвящено реализации SQL запросов. Чтобы выполнить запрос, СУБД должна его распарсить, спланировать и исполнить. Разбор самого SQL-выражения напоминает задачу, которую решают компиляторы, когда парсят исходный код. Как рассказывалось на лекции, искусственные языки обычно описываются контекстно-свободной грамматикой и для таких грамматик есть утилиты генерации парсеров. Парсер работает не с ASCII-текстом, а с набором токенов. Для того чтобы разбить поток символов на токены можно также воспользоваться готовой утилитой и ограничиться лишь написанием регулярных выражений для токенов.

В этой задаче мы познакомимся с двумя популярными утилитами для генерации лексеров и парсеров: `ragel` и `bison`. В качестве упражнения мы напишем калькулятор, в котором будут переменные и функции. В итоге наш калькулятор будет справляться с программами на подобие такой:

```
def fib(x): do
    if x > 2: fib(x-1) + fib(x-2)
    else: 1
    done

i=1
while i < 7: do
    i = i + 1
    print(fib(i))
    done
```

Пока калькулятор умеет вычислять только обычные арифметические выражения. Посмотрите на файлы `lexer.l`, `parser.y`, `ast.h` и `eval.cc`. В первом описывается лексер, во втором парсер, в третьем - *абстрактное синтаксическое дерево*, а в четвёртом - вычисление значения выражения по дереву.

Разберём подробнее имеющиеся файлы.

### Lexer

Лексер описан в формате, понимаемом утилитой `ragel`. Нас интересует блок, начинающийся с `machine lexer;`. Откройте файл `lexer.l` и посмотрите на него. Там описывается некоторый паттерн-матчинг: на выражения слева от `=>` будут выполняться действия, записанные в блоках справа.

Задача лексера - вернуть токены. Под токенами понимаются элементы синтаксиса такие как операторы, числа и переменные. Интерфейс связки лексера с парсером подразумевает, что результатом вызова лексера будет токен. В нашем случае токены имеют тип `Parser::token`. На каждую арифметическую операцию заведено по своему токену, кроме того имеется отдельный токен для обозначения конца строки и токен для пробелов, не приводящий ни к какому действию.

Когда вместе с токеном нужно передать значение (для чисел токен `Parser::token::NUM`, но конечно нам дальше нужно знать и значение), оно записывается в переменную `val`, указатель на которую передаётся при вызове лексера. Переменная `val` имеет тип встроенного бизоновского `variant`, представляющий собой урезанный вариант `std::variant`. Чтобы вычленить значение из потока, нужно знать позиции начала и конца токена: они доступны в переменных `ts` и `te`.

После этого блока идут функции на C++ со вставками `%%write` - в этих местах `ragel` поместит сгенерированный автомат. Их трогать в дальнейшем не придётся, но можно запомнить функцию `Lexer::lex` - её как раз будет вызывать парсер.

Больше подробностей можно найти в [документации](https://www.colm.net/files/ragel/ragel-guide-6.6.pdf).

### Parser

Парсер описан в файле `parser.y` и будет сгенерирован в настоящий парсер утилитой `bison`. Вначале идёт некоторое количество директив для настройки С++ парсера.
 Важными являются `%parse-param`, описывающая входные параметры парсера, и `yylex` - строка, которую бизон вставляет в местах, где хочет вызывать лексер. (Желающие узнать больше деталей могут почитать по [ссылке](https://zusatz.wordpress.com/2012/07/08/connecting-ragel-to-bison-in-c))

Дальше идут описания токенов и это, наряду с грамматикой, самый важный для нас кусок. Все токены описываются директивой `%token`. Дополнительно токену можно в угловых скобках указать тип (как в `%token <int> NUM`) и текстовый никнейм, которым можно пользоваться в описании грамматики (как в `%token PLUS "+"`). Тип нужно указывать для токенов, у которых есть значение: именно этот тип будет использоваться бизоном при доступе к переменной `val` типа  `variant` (если вы посмотрите в заголовочный файл, то видите, что никакой информации о типе в `variant` нет).

Для нетерминальных символов грамматики тоже нужно указать тип, ведь мы хотим как-то обращаться к выстраиваемому дереву. Это делается директивой `%type`. У нас пока только один нетерминальный символ, требующий типа, `expr`. Стоит запомнить, что директива `%type` позволяет указывать сразу несколько нетерминалов. Делается это просто через пробел, например `%type <std::shared_ptr<Ast>> expr stmt stmt_list`.

Далее идёт описание ассоциативности и уровни приоритетов операторов. Операторы перечисляются от низкого уровня приоритета к более высокому. Операторы одного уровня приоритета нужно указывать на одной строке. Директивы `%left`, `%right` и `%nonassoc` задают ассоциативность. Это позволяет описывать грамматику в более удобном виде. Без уровней приоритетов такая грамматика была бы двусмысленной, и парсер сгенерировать не получилось бы:

```
expr:
    | expr "+" expr
    | expr "-" expr
    | expr "*" expr
    | expr "/" expr
```

Дальше идет разделитель `%%`, после которого описывается грамматика. Грамматика представляет собой контекстно-свободную грамматику, где производящие правила с одной левой частью можно группировать через `|`. Также каждому правилу можно приписать определённое действие, указав его в `{ }`. Правила представляют сбой набор операторов С++, в которые будут подставлены результаты предыдущих правил. Результат текущего правила сохраняется в `$$` (тип которой соответствует указанному ранее типу нетерминала). Вместо `$1`, `$2` и так далее будут подставлены ранее вычисленные результаты символов из правой части правила.

Если вспомнить что парсер по правилам строит синтаксическое дерево, то получается, что действия в `{ }` соответствуют узлам синтаксического дерева и мы можем по ним построить реальное дерево в памяти нашей программы. Именно это и происходит для нетерминала `expr`: дерево начинается с чисел (токены NUM) и выстраиваются с помощью бинарных и унарных операторов в дерево. Правило для нетерминала `input` записывает верхний узел дерева в переменную `result`, которую мы указали одной из входных переменных для парсера.

### AST

В файле `ast.h` описаны типы данных для узлов синтаксического дерева. Сейчас там только числа и операторы, енумы для типов узлов и опкодов операторов. Также есть декларация функции `to_string`, которая распечатывает переданное на вход дерево в виде выражения. Для сдачи задания не обязательно дополнять эту функцию новыми типами узлов, но она полезна в отладке, так что остаётся на ваше усмотрение.

### Eval

После того, как у нас есть синтаксическое дерево, мы можем обходом по нему вычислить значение выражения. Простой рекурсивный обход имеется в файле `eval.cc`. Таким образом наш калькулятор на самом деле получается интерпретатором. Альтернативный подход - генерировать нативный код процессора, вычисляющий выражения. Но это сложнее, даже имея такой удобный инструмент как LLVM. Знакомиться с LLVM мы будем в следующей задаче.

### Main

Интерфейс к нашему калькулятору описывается в функции main. Она может показаться переусложнённой: входной поток зачем-то накапливается в переменной input, хотя грамматика отчётливо требует заканчивать предложение переводом строки. Это будет нужно в скором будущем, когда мы захотим сделать функцию из нескольких операторов и писать каждый на своей строке. Даже в интерактивном режиме наш калькулятор будет накапливать входные данные аналогично тому как это делает интерпретатор питона.

## Переменные

Сперва добавим переменные. Для этого нам потребуется завести новый токен, который бы позволял передавать от лексера к парсеру строковые константы. Пройдёмся по всем местам, куда потребуется добавить токен.

Для начала, объявим токен в `parser.y`. Наш токен токен должен хранить строки, поэтому у него будет тип `std::string`:
```
%token <std::string> NAME
```

Теперь нам нужно добавить соответствующее правило в `lexer.l`. Мы хотим распознавать последовательности, состоящие из букв и цифр и начинающиеся с буквы. В  синтаксисе `ragel` это можно описать через комбинацию кодовых слов `alpha.alnum*`, где `alpha` и `alnum` - уже готовые сокращения, а `.` и `*` означают конкатенацию и оператор Клини. Целиком наше новое правило для лексера выглядит так:
```
alpha.alnum* => {
    ret = Parser::token::NAME;
    Parser::semantic_type str(std::string(ts, te));
    val->move<std::string>(str);
    fbreak;
};
```

Однако, мало добавить только переменные, чтобы обогатить калькулятор новым функционалом. Мы ожидали бы, что можно сохранять значения в переменные вроде такого
```
x = 4
```
Но, как можно догадаться, для этого нужен ещё оператор присваивания. Добавьте самостоятельно новый токен для `=` и перейдём к грамматике.

Мы хотим добавить простое правило вроде `NAME "=" expr`. Проблема с оператором присваивания в том что у него особое отношение к правой части. Мы не хотим успешно распарсить что-то вроде `5 + x = 3`. Чтобы избавиться от таких казусов, заведём новый нетерминал `stmt`, который будет означать либо уже знакомое выражение, либо оператор присваивания. Должно получиться что-то вроде

```
stmt: expr { $$ = $1; }
    | NAME "=" expr { $$ = new_assignment($1, $3); }
```

Обратите внимание на `new_assignment` в правиле для присваивания. У нас ещё нет узлов для присваивания, самое время добавить. Для этого нужно в `ast.h` добавить новый тип `assignment` в енум `Type` и объявить новую структуру

```
struct Assignment
    : public Ast
{
    std::string name;
    std::shared_ptr<Ast> expression;

    Assignment(std::string name, std::shared_ptr<Ast> expression);
};
```

Добавьте также имплементацию `new_assignment` наподобие тому, как это сделано для других узлов дерева. Можете добавить новый узел в `to_string`.

Теперь перейдём к интерпретации в `Eval`. Смысл присваивания значения в том, что мы потом можем этим значением воспользоваться, написав просто имя переменной (пока мы ещё не можем указывать их в выражениях, но к этому приступим уже вскоре). Значит, нужно это значение куда-то сохранить. Интерпретатор `eval` не случайно является классом - добавьте в него хешмапу для хранения значений переменных и напишите соответствующий случай для оператора присваивания. Переходим к использованию переменных.

Нужно на самом деле не так много. Токен для переменных у нас уже есть и требуется только расширить грамматику и синтаксическое дерево. В грамматику нужно добавить правило, чтобы вместо выражения `expr` можно было подставлять переменные:
```
expr: NAME { $$ = new_variable($1); }
```

Вы можете подклеить это правило к остальным правилам для `expr` через `|`. Чтобы закончить с переменными нам нужно добавить в дерево новый тип `variable` и узел этого типа:
```
struct Variable
    : public Ast
{
    std::string name;

    explicit Variable(std::string name);
};
```

Осталось только добавить случай `Type::variable` в интерпретаторе `Eval`, где мы бы смотрели ранее сохранённое значение в хешмапе. Поздравляю, ваш калькулятор теперь справится с входом наподобие
```
> x = 5 + 8
13
> x * 2
26
```

## Функции

Теперь перейдём к функциям. Функции в каком-то смысле это те же переменные, просто для них запоминается не значение типа `int`, а тело функции, представленное синтаксическим деревом, т.е. `std::shared_ptr<Ast>`. Нам не составит труда, сохранить это в той же хешмапе значений. Но сперва нужно добавить токенов и правил в грамматику. Мы хотим объявлений вроде таких (пока оставим многострочные функции, о них позже):

```
def x(a): a-1
def y(a,b): a*b
```

Нетривиальность в том, как описать список параметров. Делается это через новый нетерминальный символ грамматики, вот так:

```
stmt: "def" NAME "(" params ")" ":" expr { $$ = new_definition($2, $4, $7); }

params : NAME { $$ = std::vector<std::string>{$1}; }
    | params "," NAME { $1.push_back($3); $$ = std::move($1); }
```

Как легко догадаться, `params` должен иметь тип вектора.
```
%type <std::vector<std::string>> params
```
Мы конечно могли бы создавать узел дерева на каждую запятую (как делаем для других операторов), а потом обходить дерево, чтобы собирать список параметров, но, согласитесь, через вектор проще. Бизон позволяет нам писать произвольный код в действиях и почему бы этим не воспользоваться.

Добавьте соответствующие узлы в синтаксическое дерево и код в интерпретатор. Вызов функции аналогичен декларации в том плане, что нам в грамматике нужно собрать список выражений. Проделайте это самостоятельно, а также добавьте необходимые узлы и типы.

Поговорим об интерпретации вызова функции. В этот момент нам нужно вычислить выражения, которые мы хотим подставить в параметры, а дальше как-то запустить интерпретацию тела функции с этими параметрами. Вспомним, что для этого у нас есть хешмапа с именами и значениями параметров. Так что предлагаем в этом месте создать экземпляр класса `Eval` и в качестве параметров подставить вычисленные выражения, нужные для интерпретации этой функции, затем вызвать его метод `eval`, передав в качестве аргумента тело функции. Тут можно задуматься о том, а что если функция обращается к внешней переменной и может ли она её менять. Это вопрос видимости, который в разных языках решён по-разном. Предлагаю поступить как вам больше нравится.

## Многострочные функции

Для того, чтобы мы могли сделать более интересные функции, тело которых состоит из нескольких выражений, нужно расширить грамматику, чтобы это самое тело как-то обозначить. Предлагается завести новый нетерминал `block`, который позволял бы указывать список из `stmt` между терминалами `do` и `done`. Таким образом мы сможем делать объявления

```
def x(a): do
  y = a + a
  y * y
done
```

Будем считать, что значение блока - значение последнего выполненного стейтмента (т.е. наша функция вычислит `(2*a)**2`). Добавьте все необходимые элементы в наш калькулятор. У вас должен получиться тип узла для блока, который содержит список стейтментов. Можете использовать его также для всей программы: ведь сама по себе программа не что иное как список стейтментов.

## Условное выполнение и циклы

Последнее что отделяет наш калькулятор от полноценного императивного языка: отсутствие ветвления. Добавьте конструкции
```
if condition: body
```
```
if condition: body
else: body
```
```
while condition: body
```

Для тела `body` стоит использовать уже имеющийся блок из стейтментов. А вот с условием `condition` придётся повозиться. Как мы знаем из языка С, вычисление логических выражений требует операторов `&&`, `||` и `!`, а атомы получаются из обычных арифметических выражений с помощью операторов сравнений `==`, `!=`, `<`, `<=`, `>` и `>=`. Придётся добавить и их. Используйте следующие правила приоритета:

```
%left "||"
%left "&&"
%nonassoc "!"
%left "==" "!=" "<" "<=" ">" ">="
```

## Печать

Поздравляю, у вас получился интерпретатор полноценного императивного языка. Теперь, когда есть циклы, получать результат только от последнего выполненного выражения будет слишком мало. Добавьте встроенную функцию `print`, позволяющую распечатывать значение выражения на поток стандартного вывода. Проверьте, что программа из начала условия работает, как ожидается.
